同住公屋 兄長結婚弟憂被逼遷

【晴報專訊】住屋問題困擾不少港人，曾有人說，公屋是人生勝利組的入場券，有網民表示，三兄弟同住公屋，大哥是戶主，擔心兩個哥哥結婚後會將他「踢走」。有公屋關注組指，要是公屋單位有兩個核心家庭，其中一家或要遷出。

兄弟姊妹住在同一屋簷下，成家立室後有可能因資源問題而起爭拗。有男網民吐苦水，指三兄弟住在公屋，戶主是大哥，近年大哥已結婚，並育有一名女兒；二哥亦打算結婚，餘下他一人屬單身。最近兄長有意「除名」，事主擔心不能再住公屋，個人收入又超出申請資格。帖文指，「他們結婚後決定在公屋除名，公屋會畀房署收回。」事主自言還未準備好，又指現時月入15,000元，擔心未能負擔私樓租金，不知如何面對困境。

有網民認為，即使事主入息不超額，單人申請公屋也要輪候逾10年。另有人建議事主要作好打算，例如租劏房等。

公屋聯會總幹事招國偉指，「個案的大哥是戶主，不論其二哥或事主結婚，後者便要遷出單位。」要是大哥想以公屋綠表抽居屋，需要戶籍中所有成員同意才可提出申請。而成員要是以白表抽居屋，要是抽中的話，成員亦需除去公屋戶籍。

他續指，過去接觸過一些離婚家庭個案，例如家有兩名子女，父母離婚後各自擁有一子女的撫養權，其中一方再以分戶形式，另外申請公屋單位。

香港基督教女青年會督導主任蘇艷芳指，過去有些個案是父母跟子女同住公屋，家長早已向子女說明，期望長住公屋，若子女結婚便要除名或自行置業等。「亦有些子女在婚後跟父母同住，再以綠表買三房居屋，換樓跟父母繼續同住。」

除名後不可再加入戶籍
蘇艷芳認為，討論區的事主需跟大哥好好商量，雙方是繼續同住或是除名，另外再申請資助房屋。「一旦在公屋除名，不可再加入戶籍，事主及家人要審慎考慮。」她指，要是事主兩位兄長已婚，亦有意建立自己的小天地，作為單身的弟弟的確會面對被「逼遷」的壓力，建議事主考慮租住較平的劏房，或是單身名義申請白表居屋。

香港長者權益協會總幹事李立航說，曾有長者育有三名子女，長者過世後，三子女攤分私樓單位空間，長子及次子佔據兩房間，及後組織家庭，孻仔只能「瞓廳」。「後來兄長有了子女，想擴大房間的空間至客廳，細佬感覺空間受威脅而起爭拗，最後需向社工求助。」

拎把刀揮兩下 包你即時有樓上